\documentclass{article}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{url}
\usepackage{multicol}
\usepackage[bottom=2cm,top=2cm,left=2cm,right=2cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{setspace}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{subfigure}

\title{Lista 2\\
\large Sistemas Baseados em Conhecimento: \texttt{[MAC0444]}}
\author{Julia Leite - \texttt{11221797}}

\begin{document}
    
\maketitle

\textbf{1)} \textit{João é cardiologista. Sua irmã, Marta, está desempregada. O pai deles dois, Pedro, 
é casado com Olívia, uma geriatra. Pedro é arqueologista e tem dois filhos no total.}\\

\textbf{a)} $Human \sqcap \neg Famale \sqcap (\exists married.Doctor) \sqcap (\forall hasChild.(Doctor \cap Professor))$

Onde:

\begin{itemize}
    \item [-] \textit{Human}: é humano(a)
    \item [-] \textit{Female}: é do sexo feminino
    \item [-] \textit{Doctor}: é médico(a)
    \item [-] \textit{Professor}: é professor(a)
    \item [-] \textit{hasChild(x, y)}: x tem y como filho(a)
    \item [-] \textit{married(x, y):} x é casado(a) com y
    \item [*] $\cap$: conjunção 
\end{itemize}

O conceito acima diz respeito a um humano que não é mulher, que é casado com ao menos um médico e cujos filhos são médicos ou professores.

\textbf{b)} Considerando apenas as quatro pessoas mencionadas, João, Marta, Pedro
e Olívia, podemos afirmar que algum deles pertence a esse conceito? Justifique.

Não. As moças mencionadas não cumprem os requisitos de não ser do sexo feminino. Já João não é
casado com um(a) médico(a) e Pedro tem uma filha que, no momento, não é médica nem professora.

\textbf{c)} Se uma das 4 pessoas acima não existisse, sua resposta mudaria? Como e por quê?

Se Marta não existisse, Pedro pertenceria a esse conceito já que, os filhos (se houverem) precisam ser médicos ou 
professores, mas não é obrigatório ter um filho de cada categoria.

\textbf{4)} Conceitos:

$Vegano \equiv Homem \sqcap \forall come.Planta$
$Vegetariano \equiv (Homem \sqcup Mulher) \sqcap \forall come.(Planta \sqcup Laticinio)$

Vamos mostrar que $Vegano \sqsubseteq Vegetariano$



\end{document}